\chapter{Interface graphique}
\paragraph*{}
\`{A} travers cette partie, nous allons vous présenter les choix que nous avons effectuer tant sur l'interaction avec l'utilisateur que sur les contrôle qui ont pu être fait.

\section{Vue d'ensemble}
\paragraph*{}
Comme expliqué dans la partie sur les langages, nous nous sommes rapidemment décidés à réaliser notre application à l'aide de la librairie Qt et de l'IDE associé, QtCreator. Ainsi lorsque l'utilisateur exécute notre application, il fait face à un premier écran, la page d'accueil. Sur cette dernière, il a la possibilité de choisir entre diverses options :
\begin{itemize}
\item La première option le conduira, après avoir choisi la fonction de hachage qu'il désire via une liste déroulante, vers un nouvel écran qui lui demandera de choisir un fichier qu'il sera libre de choisir dans son arborescence via un explorateur de fichiers. Ensuite, il n'a plus qu'à saisir un nom pour le fichier obtenu après hachage.
\item Une seconde option fait intervenir la génération de clé, étape indispensable avant d'envisager l'utilisation du chiffrement ou de la signature. Une fois l'algorithme pour lequel l'utilisateur veut génerer des clés, une nouvelle fenêtre s'offre à lui qui demandera la taille (en bits) des clés voulues ainsi que le nom à leur donner.
\item Nous arrivons ensuite au chiffrement. L'utilisateur, qui dispose d'un large choix d'algorithme de chiffrement, choisi lequel utiliser et valide, ce qui l'emmène vers une nouvelle page. Sur cette dernière et grâce à un système d'exploration de fichiers, va pourvoir choisir le fichier à chiffrer, la clé publique à utiliser ainsi que le nom à donner au fichier contenant le chiffré.
\item Viens ensuite le déchiffrement qui fonctionne exactement de la même manière que pour le chiffrement à ceci près que nous fonctionnons, non pas avec la clé publique comme précédemment, mai avec la clé privée.
\item Notre application propose aussi des fonctionnalités de signature de fichier. Pour cela l'utilisateur, depuis le menu principal, choisis l'algorithme qu'il souhaite utiliser, valide ce qui entraîne l'ouverture d'une nouvelle page où il devra choisir le hash du fichier à signer, la clé privée nécessaire à la signature, ainsi que le nom à donner au fichier une fois signé.
\item Enfin la vérification de la signature. L'utilisateur, une fois l'algorithme de signature choisi, se retrouvera exactement sur la même page que pour la signature à ceci près que l'on ne lui demandera pas la clé privée mais la clé publique.
\end{itemize}


\section{Organisation}
\begin{sidewaysfigure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{./ressources/arborescence.png}
\caption{Arborescence de l'application - src : perso.}
\end{sidewaysfigure}

\newpage

\section{Détail d'implémentation}
\paragraph*{}
Dans cette section, nous vous présenterons des caractéristiques de notre implémentation ainsi que des concepts que nous avons utilisés.

\subsection{Les contrôles}
\paragraph*{}
Comme vous aurez pu le constater lors de la présentation de notre IHM, nous gérons un nombre assez important d'entrées utilisable par l'utilisateur. Dans l'objectif de ne pas tomber sur des cas anormaux, nous avons renforcer les différents contrôle sur ces différents points d'entrées. Par exemple, l'utilisation des clés. En effet lors des de chiffrement, de déchiffrement, de signature ou de vérification, l'utilisateur est ammené à choisir un type de clé particulier (publique ou privée), mais comment le gérer ? Il faut savoir que nous utilisons notre propres extensions concernant la gestion des clés. Ainsi lors de la génération de ces dernières, les algorithmes que nous avons implémentés stockerons les informations nécessaire à la clé publique dans un fichier portant l'extension ".puKey" et les informations relatives à la clé privée dans un fichier ".prKey". A partir de là notre interface graphique doit juste faire attention que le bon type de fichier a été choisi. Pour cela nous utilisons les expressions régulières. Ce concept permet de réaliser des patrons ou, plus conventionnellement, des modèles que devrons respectés nos entrées.

\begin{lstlisting}
/*
	A travers cette ligne nous definissions une expression reguliere
	qui verifiera la validite des parametre en fonction de l'entree
	passee en parametre. Decortiquons la :
		'^' 		definit le debut de la chaine
		'$' 		definit la fin de notre chaine
		[\\w | /]+ 	definit la possibilite d'avoir un caractere(\\w) ou un '/' et ce, au moins une fois (+)
		\\. 		definit que nous attendons un '.'
		(puKey)		definit que nous attentons exactement que la chaine se termine par puKey		
*/
QRegExp rePuKey = new QRegExp("^[\\w|/]+\\.(puKey)$");

//Ensuite pour controler une entree :
rePuKey.match(<notre_parametre_a_controler>);
\end{lstlisting}

\subsection{L'ergonomie}
\paragraph*{}
Même si nous nous retrouvons avec une IHM comportant pas mal d'enchaînement de page, nous jugeons notre application assez ergonomique dans le sens ou les informations essentielles au bon fonctionnement de notre application sont clairement affichées à l'utilisateur. Nous prenons soins d'avertir l'utilisateur sur les différents comportements que notre application peut rencontrés. Ainsi il sera avertis dès qu'une action s'est bien ou mal passée.

\newpage

\subsection{Le Modèle MVC}
\paragraph*{}
Le modèle MVC (Modèle, Vue, Contrôleur) est un concept ou plutôt une hygiène de développement que nous avons appliqué à notre application. Comment cela se traduit t'il au niveau de l'IHM ? C'est totalement transparent. Ce concept mais en avant le découpage du développement suivant trois axes : 
\begin{itemize}
\item Vue : traite tous ce qui concerne le code rattaché à l'IHM,
\item Modèle : traite tous ce qui est en relation avec le métier que l'application implémente. Dans notre projet, le métier définit tous les algorithmes de (dé)chiffrement/(vérification de)signature.
\item Contrôleur : invisible à l'utilisateur, c'est ce qui va garantir le bon fonctionnement de notre application. En effet le contrôleur est le lien entre la Vue et le Modèle. Lorsque l'utilisateur va effectuer une action depuis la Vue, cette dernière va envoyer les paramètres récupérés au Contrôleur qui est chargé de les valider (rôle de nos expressions régulières ci-dessus). Une fois la validation effectuée, les paramètres sont envoyés à la couche métier qui effectue l'action attendu par l'utilisateur et renvoie le(s) résultat(s) au contrôleur qui le met en forme et envoie le résultat à la Vue qui le(s) affiche(nt).
\end{itemize}

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./ressources/mvc.png}
\caption{Modèle MVC - src : perso}
\end{figure}

\subsection{C/C++ \& le graphisme : la librairie Qt}
\paragraph*{}
C'est grâce à cette librairie, basée sur le langage C++, que nous arrivons à vous proposer une interface graphique. Un concept important que nous allons expliquer est le dialogue qui peut s'établir entre différents composants. Les signaux sont des éléments propres à la librairie Qt qui, lorsque l'on effectue une quelconque action (click, double-click, drag-\&-drop, ...) le composant sur lequel intervient emet un signal à travers l'application qui peut-être, ou non, intercepté par un autre composant qui effectue une action spécifique uniquement à la réception de cette évênement. Cette réaction à un signal s'appelle un "slot". Ces deux principes sont totalement customisables, c'est à dire qu'il nous est totalement permis de réaliser notre propres signaux/slot. Un exemple ci-dessous ou nous vous montrons comment l'utilisateur peut réaliser le chiffrement via El Gamal.

\begin{lstlisting}
// Definitions d'un slot personalise (issu du .h).
public slots:
    void computeElGamal();

// Etablissement de la correspondance entre un signal et notre slot. Nous connectons notre
// slot a un bouton qui declenchera notre slot lors d'un click sur notre bouton
QObject::connect(buttonCompute, SIGNAL(clicked()), this, SLOT(computeElGamal()));

// Ce que fait notre slot
void Cipher::computeRSA() {
	rsa = rsa.encrypt(...);
}
\end{lstlisting}
